\documentclass[12pt,a4paper]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{array}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{setspace}

\geometry{margin=2.5cm}
\setstretch{1.12}
\hypersetup{colorlinks=true, linkcolor=black, urlcolor=blue}
\sisetup{output-decimal-marker={,}}

\title{Cálculo da resistência de base para acionamento de relé de \SI{5}{V} com transistor BC548}
\author{Curso de Formação de Professores - Parque da Ciência Newton Freire Maia\\Autor: Aron da Rocha Battistella}
\date{16/04/2026}

\newcommand{\Vcc}{V_{CC}}
\newcommand{\Vbb}{V_{BB}}
\newcommand{\Vbe}{V_{BE}}
\newcommand{\Vbesat}{V_{BE(\mathrm{sat})}}
\newcommand{\Ic}{I_C}
\newcommand{\Ib}{I_B}
\newcommand{\Il}{I_L}
\newcommand{\Rb}{R_B}
\newcommand{\Rl}{R_L}
\newcommand{\betaavg}{\beta_{\text{médio}}}
\newcommand{\betamax}{\beta_{\text{máx}}}
\newcommand{\betaf}{\beta_{\text{forçado}}}
\newcommand{\betanec}{\beta_{\text{necessário}}}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
Este documento apresenta, passo a passo, o cálculo da resistência de base necessária para acionar um relé comum de \SI{5}{V} usando um transistor NPN BC548 como chave. A dedução parte da condição física relevante para esse tipo de circuito: a corrente no coletor do transistor deve ser igual à corrente exigida pela bobina do relé, isto é, $\Ic = \Il$. São mostrados dois níveis de análise: uma dedução algébrica geral, útil para discutir a dependência de $\Rb$ com o ganho $\beta$, e o dimensionamento prático em saturação, mais adequado para o acionamento real do relé. Ao final, também se discute o papel do diodo de proteção 1N4007 ligado em paralelo com a bobina.
\end{abstract}

\section{Objetivo e hipótese de trabalho}

Considere o circuito clássico em que um pino digital de \SI{5}{V} aciona a base de um transistor BC548 por meio de um resistor $\Rb$, enquanto a bobina de um relé de \SI{5}{V} é ligada no coletor do transistor. Neste contexto, o transistor opera como chave eletrônica: quando entra em condução, deve permitir a passagem da corrente exigida pela bobina; quando desliga, interrompe essa corrente.

\medskip

\noindent Nesta nota, interpreta-se a expressão ``$I_{CB}$'' como corrente de coletor $\Ic$, pois, no problema de chaveamento do relé, a condição relevante é
\begin{equation}
\Ic = \Il,
\end{equation}
onde $\Il$ é a corrente da bobina do relé.

\medskip

\noindent Para a proteção do transistor contra sobretensões no desligamento, considera-se também um diodo 1N4007 em paralelo com a bobina do relé, polarizado reversamente durante o funcionamento normal.

\section{Corrente da bobina do relé}

Se a bobina do relé pode ser modelada, em primeira aproximação, por uma resistência elétrica $\Rl$, então sua corrente nominal é dada por
\begin{equation}
\Il = \frac{V_{\text{relé}}}{\Rl}.
\label{eq:il}
\end{equation}

Para um relé de \SI{5}{V}, adota-se normalmente
\begin{equation}
V_{\text{relé}} = \SI{5}{V}.
\end{equation}

Logo,
\begin{equation}
\Il = \frac{5}{\Rl}.
\end{equation}

Um caso muito comum em montagens didáticas é o relé da família SRD-05VDC-SL-C. Uma variante frequente possui resistência de bobina próxima de \SI{70}{\ohm}, o que leva a
\begin{equation}
\Il = \frac{5}{70} = \SI{0,0714}{A} \approx \SI{71,4}{mA}.
\label{eq:il_srd_70}
\end{equation}

\section{Relação entre corrente de coletor e corrente de base}

No modelo de ganho de corrente contínua do transistor bipolar, vale a relação
\begin{equation}
\Ic = \beta\Ib,
\label{eq:ic_beta_ib}
\end{equation}
onde $\beta$ representa o ganho de corrente do transistor.

Isolando a corrente de base,
\begin{equation}
\Ib = \frac{\Ic}{\beta}.
\label{eq:ib}
\end{equation}

Como a corrente do coletor deve igualar a corrente da bobina,
\begin{equation}
\Ic = \Il.
\label{eq:ic_il}
\end{equation}

Substituindo \eqref{eq:ic_il} em \eqref{eq:ib}, obtém-se
\begin{equation}
\Ib = \frac{\Il}{\beta}.
\label{eq:ib_il_beta}
\end{equation}

\section{Cálculo geral da resistência de base}

A malha de entrada do transistor pode ser aproximada por uma fonte de tensão $\Vcc$, uma junção base-emissor com queda de tensão $\Vbe$ e o resistor de base $\Rb$.

Aplicando a Lei de Ohm no resistor de base,
\begin{equation}
\Ib = \frac{\Vcc - \Vbe}{\Rb}.
\label{eq:ib_ohm}
\end{equation}

Isolando $\Rb$,
\begin{equation}
\Rb = \frac{\Vcc - \Vbe}{\Ib}.
\label{eq:rb_geral}
\end{equation}

Substituindo \eqref{eq:ib_il_beta} em \eqref{eq:rb_geral}, chega-se à expressão geral:
\begin{equation}
\boxed{\Rb = \frac{\beta\,(\Vcc - \Vbe)}{\Il}}
\label{eq:rb_beta_il}
\end{equation}

Como $\Il = 5/\Rl$, também se pode escrever
\begin{equation}
\boxed{\Rb = \beta\,(\Vcc - \Vbe)\,\frac{\Rl}{5}}.
\label{eq:rb_beta_rl}
\end{equation}

\subsection*{Caso particular para um pino digital de \SI{5}{V}}

Se o transistor for acionado diretamente por um pino de \SI{5}{V}, tomando
\begin{equation}
\Vcc = \SI{5}{V}
\qquad \text{e} \qquad
\Vbe \approx \SI{0,7}{V},
\end{equation}

então
\begin{equation}
\Rb = \frac{\beta\,(5 - 0,7)}{\Il}
= \frac{4,3\,\beta}{\Il}.
\label{eq:rb_43}
\end{equation}

Essa expressão é útil para mostrar, de forma algébrica, como $\Rb$ depende do ganho do transistor e da corrente exigida pela bobina. Entretanto, para o acionamento real do relé, convém usar o modelo de saturação, discutido a seguir.

\section{Exemplo algébrico com ganhos $\beta = 150$ e $\beta = 300$}

Usando o relé de \SI{70}{\ohm}, cuja corrente é dada pela Eq.~\eqref{eq:il_srd_70}, pode-se calcular $\Rb$ diretamente a partir do ganho do transistor.

\subsection{Usando ganho médio $\betaavg = 150$}

A corrente de base seria
\begin{equation}
\Ib = \frac{71,4\,\mathrm{mA}}{150}
\approx \SI{0,476}{mA}.
\end{equation}

Logo,
\begin{equation}
\Rb = \frac{4,3}{0,000476}
\approx \SI{9030}{\ohm}.
\end{equation}

Portanto,
\begin{equation}
\boxed{\Rb \approx \SI{9,0}{k\ohm}}.
\end{equation}

\subsection{Usando ganho máximo $\betamax = 300$}

A corrente de base seria
\begin{equation}
\Ib = \frac{71,4\,\mathrm{mA}}{300}
\approx \SI{0,238}{mA}.
\end{equation}

Logo,
\begin{equation}
\Rb = \frac{4,3}{0,000238}
\approx \SI{18067}{\ohm}.
\end{equation}

Assim,
\begin{equation}
\boxed{\Rb \approx \SI{18,1}{k\ohm}}.
\end{equation}

\medskip

\noindent Esses resultados cumprem bem um papel didático de mostrar a influência de $\beta$. Porém, eles não são a forma mais segura de dimensionar a chave de acionamento de um relé, pois o projeto prático costuma exigir que o transistor opere em saturação.

\section{Dimensionamento prático em saturação}

Quando o transistor é usado como chave, deseja-se que ele opere em saturação. Nessa condição, em vez de usar diretamente o ganho típico ou máximo de datasheet, adota-se um ganho forçado menor,
\begin{equation}
\betaf \in [10,20].
\end{equation}

Além disso, na análise prática do chaveamento é comum usar uma queda base-emissor em saturação da ordem de
\begin{equation}
\Vbesat \approx \SI{0,8}{V}.
\end{equation}

Assim,
\begin{equation}
\Ib = \frac{\Ic}{\betaf} = \frac{\Il}{\betaf}
\end{equation}

e
\begin{equation}
\Rb = \frac{\Vbb - \Vbesat}{\Ib}.
\label{eq:rb_sat}
\end{equation}

Para um pino digital de \SI{5}{V}, com $\Vbb = \SI{5,0}{V}$, resulta
\begin{equation}
\Rb = \frac{5,0 - 0,8}{\Ib} = \frac{4,2}{\Ib}.
\end{equation}

\subsection{Caso com $\betaf = 10$}

A corrente de base necessária é
\begin{equation}
\Ib = \frac{71,4\,\mathrm{mA}}{10} = \SI{7,14}{mA}.
\end{equation}

Logo,
\begin{equation}
\Rb = \frac{4,2}{7,14 \times 10^{-3}} \approx \SI{588}{\ohm}.
\end{equation}

Adotando valor comercial,
\begin{equation}
\boxed{\Rb \approx \SI{560}{\ohm}}.
\end{equation}

\subsection{Caso com $\betaf = 20$}

A corrente de base necessária é
\begin{equation}
\Ib = \frac{71,4\,\mathrm{mA}}{20} = \SI{3,57}{mA}.
\end{equation}

Logo,
\begin{equation}
\Rb = \frac{4,2}{3,57 \times 10^{-3}} \approx \SI{1176}{\ohm}.
\end{equation}

Assim,
\begin{equation}
\boxed{\Rb \approx \SI{1,2}{k\ohm}}.
\end{equation}

\subsection{Verificação prática para $\Rb = \SI{1}{k\ohm}$}

Na montagem prática, é comum haver resistores de \SI{1}{k\ohm} disponíveis. Vale então verificar se esse valor é coerente com o acionamento do relé.

Pela Lei de Ohm,
\begin{equation}
\Ib = \frac{\Vbb - \Vbesat}{\Rb}.
\end{equation}

Substituindo $\Vbb = \SI{5,0}{V}$, $\Vbesat = \SI{0,8}{V}$ e $\Rb = \SI{1}{k\ohm}$,
\begin{equation}
\Ib = \frac{5,0 - 0,8}{1000} = \frac{4,2}{1000} = \SI{4,2}{mA}.
\end{equation}

O ganho mínimo necessário para sustentar a corrente de coletor desejada é então
\begin{equation}
\betanec = \frac{\Ic}{\Ib} = \frac{71,4\,\mathrm{mA}}{4,2\,\mathrm{mA}} \approx 17.
\end{equation}

Portanto, usar um resistor de \SI{1}{k\ohm} equivale, na prática, a trabalhar com um ganho forçado em torno de
\begin{equation}
\boxed{\betaf \approx 17},
\end{equation}

valor intermediário entre os casos conservador ($\betaf = 10$) e moderado ($\betaf = 20$).

\section{Diodo de proteção em paralelo com a bobina}

Como a bobina do relé é um elemento indutivo, ela se opõe a variações bruscas de corrente. Essa propriedade pode ser escrita como
\begin{equation}
V_L = L\frac{di}{dt}.
\end{equation}

Quando o transistor desliga, a corrente na bobina tende a cair rapidamente. Nesse instante, o termo $di/dt$ pode assumir grande valor em módulo, produzindo uma sobretensão capaz de danificar o transistor.

Para evitar esse problema, utiliza-se um diodo de proteção, por exemplo o 1N4007, em paralelo com a bobina e polarizado reversamente durante a operação normal. Assim, enquanto o relé está energizado, o diodo permanece desligado e não interfere no funcionamento do circuito.

No instante do desligamento, a polaridade induzida na bobina se inverte, o diodo entra em condução e fornece um caminho para a corrente de recirculação. Dessa forma, a tensão induzida deixa de crescer livremente e passa a ficar limitada aproximadamente à queda direta no diodo, da ordem de
\begin{equation}
V_D \approx \SI{0,7}{V}.
\end{equation}

Consequentemente, a tensão no coletor do transistor fica limitada a um valor aproximado de
\begin{equation}
V_C \approx V_{CC} + V_D.
\end{equation}

Para $V_{CC} = \SI{5,0}{V}$,
\begin{equation}
V_C \approx 5,0 + 0,7 = \SI{5,7}{V}.
\end{equation}

\section{Influência do diodo no cálculo da resistência de base}

Embora o diodo seja essencial para a proteção do transistor, ele \textbf{não altera o cálculo da resistência de base} durante a energização normal do relé. Isso ocorre porque, enquanto a bobina está alimentada, o diodo permanece reversamente polarizado e não participa da malha da base.

Assim, a equação de entrada continua sendo
\begin{equation}
\Vbb - \Vbesat = \Rb\Ib,
\end{equation}

e, portanto,
\begin{equation}
\Rb = \frac{\Vbb - \Vbesat}{\Ib}.
\end{equation}

Logo, a presença do diodo 1N4007 não modifica os resultados obtidos para o cálculo de $\Rb$:
\begin{equation}
\Rb \approx \SI{560}{\ohm} \quad \text{para } \betaf = 10,
\end{equation}
\begin{equation}
\Rb \approx \SI{1,2}{k\ohm} \quad \text{para } \betaf = 20,
\end{equation}

e, no caso prático discutido,
\begin{equation}
\Rb = \SI{1}{k\ohm} \Rightarrow \betaf \approx 17.
\end{equation}

\section{Resumo final}

A dedução geral deste documento é:
\begin{equation}
\boxed{\Rb = \frac{\beta\,(\Vcc - \Vbe)}{\Il}}
\qquad \text{com} \qquad
\Il = \frac{V_{\text{relé}}}{\Rl}.
\end{equation}

Para um pino de \SI{5}{V} e $\Vbe \approx \SI{0,7}{V}$,
\begin{equation}
\boxed{\Rb = \frac{4,3\,\beta}{\Il}}.
\end{equation}

Já no dimensionamento prático em saturação, usando $\Vbesat \approx \SI{0,8}{V}$ e o relé de \SI{70}{\ohm}, obtêm-se os seguintes valores:
\begin{center}
\begin{tabular}{>{\raggedright\arraybackslash}p{5.2cm} >{\centering\arraybackslash}p{3.0cm} >{\centering\arraybackslash}p{3.0cm}}
\toprule
Hipótese de cálculo & Corrente de base & Resistência de base \\
\midrule
$\beta = 150$ (ganho médio) & \SI{0,476}{mA} & \SI{9,0}{k\ohm} \\
$\beta = 300$ (ganho máximo) & \SI{0,238}{mA} & \SI{18,1}{k\ohm} \\
$\betaf = 10$ (saturação conservadora) & \SI{7,14}{mA} & \SI{588}{\ohm} $\to$ \SI{560}{\ohm} comercial \\
$\betaf = 20$ (saturação moderada) & \SI{3,57}{mA} & \SI{1,18}{k\ohm} $\to$ \SI{1,2}{k\ohm} \\
$\Rb = \SI{1}{k\ohm}$ (caso prático) & \SI{4,2}{mA} & $\betaf \approx 17$ \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{center}

\bigskip

\noindent\textbf{Conclusão prática:} os valores obtidos com $\beta = 150$ e $\beta = 300$ são úteis como demonstração algébrica, mas o dimensionamento real de uma chave para relé deve privilegiar a saturação do transistor. Nesse cenário, um resistor de base em torno de \SI{1}{k\ohm} constitui uma escolha prática, coerente e didaticamente justificável para um relé comum de \SI{5}{V} acionado por um BC548.

\section*{Referências iniciais}

\begin{enumerate}[leftmargin=1.0cm]
    \item ON Semiconductor. \textit{BC546/547/548/549/550 - 30 V, 100 mA NPN general-purpose transistors}. Datasheet.
    \item SONGLE Relay. \textit{SRD series relay datasheet}. Dados típicos de bobina para a família SRD-05VDC-SL-C.
\end{enumerate}

\end{document}
